{"id":11,"date":"1993-09-09T07:55:24","date_gmt":"1993-09-09T06:55:24","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=11"},"modified":"2015-11-02T13:01:24","modified_gmt":"2015-11-02T12:01:24","slug":"la-misere-du-monde","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1993\/la-misere-du-monde\/","title":{"rendered":"La Mis\u00e8re du Monde"},"content":{"rendered":"<p>Sous la direction de Pierre Bourdieu, une \u00e9quipe de chercheurs s&rsquo;est consacr\u00e9e pendant trois ans \u00e0 comprendre les conditions d&rsquo;apparition des formes contemporaines de la mis\u00e8re sociale. La Cit\u00e9, l&rsquo;\u00c9cole, la famille, le monde ouvrier, le sous-prol\u00e9tariat, l&rsquo;univers des employ\u00e9s, celui des paysans et des artisans, etc. : autant d&rsquo;espaces o\u00f9 se nouent des conflits g\u00e9n\u00e9rateurs d&rsquo;une souffrance dont la v\u00e9rit\u00e9 est dite, ici, par ceux qui la vivent.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sous la direction de Pierre Bourdieu, une \u00e9quipe de chercheurs s&rsquo;est consacr\u00e9e pendant trois ans \u00e0 comprendre les conditions d&rsquo;apparition des formes contemporaines de la mis\u00e8re sociale. La Cit\u00e9, l&rsquo;\u00c9cole, la famille, le monde ouvrier, le sous-prol\u00e9tariat, l&rsquo;univers des employ\u00e9s, celui des paysans et des artisans, etc. : autant d&rsquo;espaces o\u00f9 se nouent des conflits&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1993\/la-misere-du-monde\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":118,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[7,14,29,13,20],"tags":[33],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/11"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=11"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/11\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":12,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/11\/revisions\/12"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/118"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=11"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=11"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=11"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}