{"id":146,"date":"2014-10-10T09:04:05","date_gmt":"2014-10-10T08:04:05","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=146"},"modified":"2015-11-02T13:00:49","modified_gmt":"2015-11-02T12:00:49","slug":"manuel-dhistoire-critique","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2014\/manuel-dhistoire-critique\/","title":{"rendered":"Manuel d&rsquo;histoire critique"},"content":{"rendered":"<p>Les Fran\u00e7ais se passionnent pour l\u2019histoire. Mais laquelle ? Les m\u00e9dias en proposent une version superficielle et conservatrice, o\u00f9 foisonnent les images d\u2019Epinal et les grands hommes. Dans les manuels scolaires, chiffres, dates et trait\u00e9s d\u00e9filent comme les noms d&rsquo;un annuaire.<\/p>\n<p>Le Monde diplomatique a con\u00e7u un contre-manuel accessible, critique et exigeant. Une \u00e9quipe d\u2019universitaires, de journalistes et de professeurs d\u2019histoire-g\u00e9ographie y retrace l&rsquo;\u00e9volution du monde de la r\u00e9volution industrielle \u00e0 nos jours : grands \u00e9v\u00e9nements, transformations sociales, d\u00e9bats intellectuels, d\u00e9couvertes scientifiques\u2026<\/p>\n<p>Ce contre-manuel ne se contente pas d&rsquo;\u00e9noncer des faits : il les explique, les compare, les met en perspective. Il souligne les r\u00e9sistances et les jeux d\u2019influence. Le propos s&rsquo;adosse \u00e0 une cartographie originale ainsi qu&rsquo;\u00e0 une iconographie qui privil\u00e9gie le travail des artistes plut\u00f4t que des images convenues.<\/p>\n<p>Parce que le pass\u00e9 est une construction qui varie suivant les pays et les configurations politiques, Le Monde diplomatique a \u00e9galement s\u00e9lectionn\u00e9 de nombreux extraits de manuels scolaires \u00e9trangers (chinois, alg\u00e9rien, isra\u00e9lien, etc.).<\/p>\n<p>Cet ouvrage s\u2019adresse aux enseignants, aux lyc\u00e9ens, aux \u00e9tudiants. Et surtout \u00e0 tous ceux qui veulent que l\u2019histoire ne soit pas le mus\u00e9e de l\u2019ordre, mais la science du changement.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/boutique.monde-diplomatique.fr\/manuel-d-histoire-critique-12733.html\">Manuel d&rsquo;histoire critique<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les Fran\u00e7ais se passionnent pour l\u2019histoire. Mais laquelle ? Les m\u00e9dias en proposent une version superficielle et conservatrice, o\u00f9 foisonnent les images d\u2019Epinal et les grands hommes. Dans les manuels scolaires, chiffres, dates et trait\u00e9s d\u00e9filent comme les noms d&rsquo;un annuaire. Le Monde diplomatique a con\u00e7u un contre-manuel accessible, critique et exigeant. Une \u00e9quipe d\u2019universitaires,&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2014\/manuel-dhistoire-critique\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":162,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[113,69,91,29,13,1,19,20,18],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/146"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=146"}],"version-history":[{"count":2,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/146\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":154,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/146\/revisions\/154"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/162"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=146"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=146"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=146"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}