{"id":167,"date":"2014-10-10T20:21:22","date_gmt":"2014-10-10T19:21:22","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=167"},"modified":"2015-11-02T13:00:49","modified_gmt":"2015-11-02T12:00:49","slug":"pour-une-refondation-de-lecole","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2014\/pour-une-refondation-de-lecole\/","title":{"rendered":"Pour une refondation de l&rsquo;\u00e9cole"},"content":{"rendered":"<p>C\u00e9line Alvarez, form\u00e9e en linguistique, d\u00e9cide de rentrer dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif national afin de faire bouger les lignes de l&rsquo;int\u00e9rieur. Elle passe le concours de professeur des \u00e9coles en 2009 et d\u00e9bute en 2011 une exp\u00e9rimentation pionni\u00e8re au sein de l&rsquo;Education Nationale. L&rsquo;objectif ? Proposer un nouvel environnement pour l&rsquo;\u00e9cole maternelle, scientifiquement fond\u00e9 et valid\u00e9, permettant de solliciter de fa\u00e7on optimale les m\u00e9canismes d&rsquo;apprentissages et d&rsquo;\u00e9panouissement de l&rsquo;\u00eatre humain. Pour cela, elle reprend les travaux du Dr Montessori, qu&rsquo;elle enrichit et adapte \u00e0 la lumi\u00e8re des sciences cognitives et de la linguistique.<\/p>\n<p><iframe loading=\"lazy\" title=\"Pour une refondation de l&#039;\u00e9cole guid\u00e9e par les enfants: C\u00e9line Alvarez at TEDxIs\u00e8reRiver\" width=\"520\" height=\"293\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/nwVgsaNQ-Hw?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>C\u00e9line Alvarez, form\u00e9e en linguistique, d\u00e9cide de rentrer dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif national afin de faire bouger les lignes de l&rsquo;int\u00e9rieur. Elle passe le concours de professeur des \u00e9coles en 2009 et d\u00e9bute en 2011 une exp\u00e9rimentation pionni\u00e8re au sein de l&rsquo;Education Nationale. L&rsquo;objectif ? Proposer un nouvel environnement pour l&rsquo;\u00e9cole maternelle, scientifiquement fond\u00e9 et&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2014\/pour-une-refondation-de-lecole\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":185,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[89,112,67,19,20,11,108],"tags":[107],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/167"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=167"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/167\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":168,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/167\/revisions\/168"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/185"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=167"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=167"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=167"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}