{"id":180,"date":"2011-10-19T18:47:13","date_gmt":"2011-10-19T17:47:13","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=180"},"modified":"2015-11-02T13:00:49","modified_gmt":"2015-11-02T12:00:49","slug":"les-nouveaux-chiens-de-garde","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2011\/les-nouveaux-chiens-de-garde\/","title":{"rendered":"Les Nouveaux Chiens de garde"},"content":{"rendered":"<p>Les m\u00e9dias se proclament \u00ab contre-pouvoir \u00bb. Pourtant, la grande majorit\u00e9 des journaux, des radios et des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision appartiennent \u00e0 des groupes industriels ou financiers intimement li\u00e9s au pouvoir. Au sein d\u2019un p\u00e9rim\u00e8tre id\u00e9ologique minuscule se multiplient les informations pr\u00e9 m\u00e2ch\u00e9es, les intervenants permanents, les notori\u00e9t\u00e9s indues, les affrontements factices et les renvois d\u2019ascenseur.<\/p>\n<p>En 1932, Paul Nizan publiait Les Chiens de garde pour d\u00e9noncer les philosophes et les \u00e9crivains de son \u00e9poque qui, sous couvert de neutralit\u00e9 intellectuelle, s\u2019imposaient en gardiens de l\u2019ordre \u00e9tabli.\u2028 Aujourd\u2019hui, les chiens de garde, ce sont ces journalistes, \u00e9ditorialistes et experts m\u00e9diatiques devenus \u00e9vang\u00e9listes du march\u00e9 et gardiens de l\u2019ordre social. Sur le mode sardonique, Les Nouveaux chiens de garde dressent l\u2019\u00e9tat des lieux d\u2019une presse volontiers oublieuse des valeurs de pluralisme, d\u2019ind\u00e9pendance et d\u2019objectivit\u00e9 qu\u2019elle pr\u00e9tend incarner. Avec force et pr\u00e9cision, le film pointe la menace croissante d\u2019une information pervertie en marchandise.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les m\u00e9dias se proclament \u00ab contre-pouvoir \u00bb. Pourtant, la grande majorit\u00e9 des journaux, des radios et des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision appartiennent \u00e0 des groupes industriels ou financiers intimement li\u00e9s au pouvoir. Au sein d\u2019un p\u00e9rim\u00e8tre id\u00e9ologique minuscule se multiplient les informations pr\u00e9 m\u00e2ch\u00e9es, les intervenants permanents, les notori\u00e9t\u00e9s indues, les affrontements factices et les renvois&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2011\/les-nouveaux-chiens-de-garde\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":183,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[89,7,81,8,113,111,62,59,87,73,80,13,19,20,108],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/180"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=180"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/180\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":182,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/180\/revisions\/182"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/183"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=180"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=180"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=180"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}