{"id":194,"date":"1953-11-23T21:38:37","date_gmt":"1953-11-23T20:38:37","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=194"},"modified":"2015-11-02T13:01:25","modified_gmt":"2015-11-02T12:01:25","slug":"fahrenheit-451","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1953\/fahrenheit-451\/","title":{"rendered":"Fahrenheit 451"},"content":{"rendered":"<p>451 degr\u00e9s Fahrenheit repr\u00e9sentent la temp\u00e9rature \u00e0 laquelle un livre s&rsquo;enflamme et se consume.<br \/>\nDans cette soci\u00e9t\u00e9 future o\u00f9 la lecture, source de questionnement et de r\u00e9flexion, est consid\u00e9r\u00e9e comme un acte antisocial, un corps sp\u00e9cial de pompiers est charg\u00e9 de br\u00fbler tous les livres, dont la d\u00e9tention est interdite pour le bien collectif.<br \/>\nMontag, le pompier pyromane, se met pourtant \u00e0 r\u00eaver d&rsquo;un monde diff\u00e9rent, qui ne bannirait pas la litt\u00e9rature et l&rsquo;imaginaire au profit d&rsquo;un bonheur imm\u00e9diatement consommable. Il devient d\u00e8s lors un dangereux criminel, impitoyablement poursuivi par une soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9savoue son pass\u00e9.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>451 degr\u00e9s Fahrenheit repr\u00e9sentent la temp\u00e9rature \u00e0 laquelle un livre s&rsquo;enflamme et se consume. Dans cette soci\u00e9t\u00e9 future o\u00f9 la lecture, source de questionnement et de r\u00e9flexion, est consid\u00e9r\u00e9e comme un acte antisocial, un corps sp\u00e9cial de pompiers est charg\u00e9 de br\u00fbler tous les livres, dont la d\u00e9tention est interdite pour le bien collectif. Montag,&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1953\/fahrenheit-451\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":197,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[27,89,8,118,75,72,70,62,71,67,66,65,59,87,73,29,78,80,13,19,20],"tags":[124],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/194"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=194"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/194\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":195,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/194\/revisions\/195"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/197"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=194"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=194"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=194"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}