{"id":217,"date":"2015-11-02T13:11:24","date_gmt":"2015-11-02T12:11:24","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=217"},"modified":"2015-11-02T13:12:25","modified_gmt":"2015-11-02T12:12:25","slug":"la-vie-algorithmique-critique-de-la-raison-numerique","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2015\/la-vie-algorithmique-critique-de-la-raison-numerique\/","title":{"rendered":"La vie algorithmique &#8211; Critique de la raison num\u00e9rique"},"content":{"rendered":"<p>Le mouvement de num\u00e9risation \u00e0 l\u2019\u0153uvre depuis une trentaine d\u2019ann\u00e9es gagne aujourd\u2019hui des pans de plus en plus \u00e9tendus de la r\u00e9alit\u00e9 via l\u2019extension des capteurs et des objets connect\u00e9s. Dor\u00e9navant, les flux de data t\u00e9moignent de la quasi-int\u00e9gralit\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes, s\u2019\u00e9rigeant comme l\u2019instance primordiale de l\u2019intelligibilit\u00e9 du r\u00e9el. Une connaissance sans cesse approfondie s\u2019instaure, orientant en retour les d\u00e9cisions individuelles et collectives au prisme d\u2019algorithmes visant les plus hautes optimisation, fluidification et s\u00e9curisation des existences et des soci\u00e9t\u00e9s.<br \/>\nLes technologies informationnelles imposent un mode de rationalit\u00e9 fond\u00e9 sur la d\u00e9finition chiffr\u00e9e de toute situation et sur une ma\u00eetrise ind\u00e9finiment accrue du cours des choses. Une raison num\u00e9rique \u00e9tablie sur l\u2019appr\u00e9hension et l\u2019\u00e9valuation en temps r\u00e9el des faits ordonne d\u00e9sormais les pratiques du commerce, de l\u2019enseignement, de la m\u00e9decine, les rapports aux autres, \u00e0 soi-m\u00eame, \u00e0 la ville, \u00e0 l\u2019habitat\u2026<br \/>\nCe livre examine, en s\u2019appuyant sur une foultitude d\u2019exemples, la quantification et la marchandisation int\u00e9grales de la vie qui s\u2019instituent, soutenues par l\u2019industrie du traitement des donn\u00e9es, aujourd\u2019hui dot\u00e9e d\u2019un pouvoir qui perturbe nombre d\u2019acquis d\u00e9mocratiques fondamentaux.<\/p>\n<p>Avec une rare lucidit\u00e9 et une \u00e9criture d\u2019une pr\u00e9cision clinique, \u00c9ric Sadin d\u00e9voile les impens\u00e9s, analyse les processus en cours, dresse une cartographie d\u00e9taill\u00e9e des forces \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u2026 Observations et r\u00e9flexions qui dessinent une nouvelle condition humaine, et en appellent \u00e0 la politisation des enjeux induits par la puissance toujours plus totalisante d\u00e9tenue par les syst\u00e8mes computationnels.<\/p>\n<p>http:\/\/www.lechappee.org\/la-vie-algorithmique<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le mouvement de num\u00e9risation \u00e0 l\u2019\u0153uvre depuis une trentaine d\u2019ann\u00e9es gagne aujourd\u2019hui des pans de plus en plus \u00e9tendus de la r\u00e9alit\u00e9 via l\u2019extension des capteurs et des objets connect\u00e9s. Dor\u00e9navant, les flux de data t\u00e9moignent de la quasi-int\u00e9gralit\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes, s\u2019\u00e9rigeant comme l\u2019instance primordiale de l\u2019intelligibilit\u00e9 du r\u00e9el. Une connaissance sans cesse approfondie s\u2019instaure,&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2015\/la-vie-algorithmique-critique-de-la-raison-numerique\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":218,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[129],"tags":[130],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/217"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=217"}],"version-history":[{"count":2,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/217\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":220,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/217\/revisions\/220"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/218"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=217"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=217"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=217"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}