{"id":22,"date":"2004-09-21T12:09:09","date_gmt":"2004-09-21T11:09:09","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=22"},"modified":"2015-11-02T13:01:24","modified_gmt":"2015-11-02T12:01:24","slug":"petit-breviaire-des-idees-recues-en-economie","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2004\/petit-breviaire-des-idees-recues-en-economie\/","title":{"rendered":"Petit br\u00e9viaire des id\u00e9es re\u00e7ues en \u00e9conomie"},"content":{"rendered":"<p>Faut-il des fonds de pension pour sauver les retraites ? Les services publics doivent-ils \u00eatre d\u00e9r\u00e9glement\u00e9s et privatis\u00e9s ? Le ch\u00f4mage s&rsquo;explique-t-il par les protections dont b\u00e9n\u00e9ficient les salari\u00e9s et les charges sociales ? Les pays en d\u00e9veloppement doivent-ils continuer de suivre les politiques que leur imposent les grandes institutions internationales ? Le poids de l&rsquo;\u00c9tat dans l&rsquo;\u00e9conomie est-il r\u00e9ellement insupportable ? Sur toutes ces questions et quelques autres, au c\u0153ur du d\u00e9bat public, ce Petit br\u00e9viaire des id\u00e9es re\u00e7ues en \u00e9conomie s&rsquo;efforce de couper court aux certitudes martel\u00e9es dans les m\u00e9dias et que les \u00e9conomistes professionnels mettent souvent trop peu d&#8217;empressement \u00e0 d\u00e9mentir, quand ils ne les cautionnent pas. Avec ce livre, p\u00e9dagogique et incisif, les \u00c9conoclastes entendent montrer que l&rsquo;\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9conomiques implique une confrontation permanente aux faits, et des d\u00e9bats dont les enjeux politiques et sociaux sont trop souvent \u00e9lud\u00e9s. Ils r\u00e9pondent ainsi aux attentes de tous les non-sp\u00e9cialistes \u2013; enseignants, salari\u00e9s, retrait\u00e9s, syndicalistes, militants et autres \u2013; soucieux de comprendre les d\u00e9bats que les hommes politiques et leurs experts r\u00e9duisent abusivement \u00e0 des questions techniques, inaccessibles au commun des citoyens. Un livre qui sera \u00e9galement particuli\u00e8rement utile aux lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants en \u00e9conomie pour enrichir leur r\u00e9flexion.\u00a0\u00bb L&rsquo;heure de la guerre contre l'\u00a0\u00bb\u00e9conomiquement correct&rsquo; aurait-elle enfin sonn\u00e9 ? Un Scud de bonne taille vient en tout cas d&rsquo;\u00eatre tir\u00e9 sous la forme d&rsquo;un ouvrage intitul\u00e9 Petit br\u00e9viaire des id\u00e9es re\u00e7ues en \u00e9conomie [&#8230;]. Il est bon de questionner la vulgate dominante. \u00a0\u00bb LE MONDE\u00a0\u00bb Savoureux livre, p\u00e9dagogique et incisif, brisant un ensemble d&rsquo;id\u00e9es re\u00e7ues. Loin du formalisme math\u00e9matique, l&rsquo;\u00e9conomie \u00e0 la port\u00e9e de tous, du citoyen au syndicaliste. \u00a0\u00bb LA RECHERCHE\u00a0\u00bb Ce livre constitue une excellente introduction critique aux principaux d\u00e9bats \u00e9conomiques et sociaux actuels. \u00a0\u00bb ALTERNATIVES \u00c9CONOMIQUES<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faut-il des fonds de pension pour sauver les retraites ? Les services publics doivent-ils \u00eatre d\u00e9r\u00e9glement\u00e9s et privatis\u00e9s ? Le ch\u00f4mage s&rsquo;explique-t-il par les protections dont b\u00e9n\u00e9ficient les salari\u00e9s et les charges sociales ? Les pays en d\u00e9veloppement doivent-ils continuer de suivre les politiques que leur imposent les grandes institutions internationales ? Le poids de&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2004\/petit-breviaire-des-idees-recues-en-economie\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":91,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[7,29,19,20],"tags":[36],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/22"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=22"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/22\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":23,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/22\/revisions\/23"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/91"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=22"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=22"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=22"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}