{"id":222,"date":"2014-11-02T13:22:37","date_gmt":"2014-11-02T12:22:37","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=222"},"modified":"2015-11-02T13:22:59","modified_gmt":"2015-11-02T12:22:59","slug":"des-fins-du-capitalisme","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2014\/des-fins-du-capitalisme\/","title":{"rendered":"Des fins du capitalisme"},"content":{"rendered":"<p>Comment le capitalisme a-t-il fini par imposer son mode de vie au point de para\u00eetre naturel ? Peut-on d\u00e9crire ses fins ? Peut-on penser sa fin ? Pour r\u00e9pondre, un homme se dresse, irr\u00e9ductible et inventif. Son objectif : ouvrir les possibles de la pens\u00e9e et de l\u2019action pour d\u00e9masquer les fins du capitalisme. Son arme : l\u2019anthropologie compar\u00e9e. Son style : l\u2019\u00e9tude arch\u00e9ologique. Le capitalisme n\u2019est pas une \u00e9volution ind\u00e9passable. En quatre essais novateurs qui se lisent comme des aventures, David Graeber reconsid\u00e8re ses fondements et \u00e9largit nos horizons.<br \/>\nQue se passerait-il si la hi\u00e9rarchie n\u2019avait rien d\u2019une structure n\u00e9cessaire \u00e0 la vie sociale ? Si le travail salari\u00e9 \u00e9tait l\u2019h\u00e9ritier direct de l\u2019esclavage ? Si la notion de \u00ab consommation \u00bb exprimait un id\u00e9al de destruction ? Et si le f\u00e9tichisme \u00e9tait plus fort et plus rigide dans le capitalisme que dans les soci\u00e9t\u00e9s dites primitives ?<br \/>\nGraeber interroge, excite, provoque, laissant le lecteur face \u00e0 une question : comment, aujourd\u2019hui, retrouver le sens des possibles ?<br \/>\n David Graeber, professeur \u00e0 la London School of Economics, est anthropologue et activiste. Il fut un des leaders d\u2019Occupy Wall Street.<br \/>\nParmi ses \u0153uvres, son essai sur la dette \u2013 Dette, 5 000 ans d\u2019histoire \u2013 a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s mondial.<\/p>\n<p>http:\/\/www.payot-rivages.net\/livre_Des-fins-du-capitalisme-David-GRAEBER_ean13_9782228911511.html<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Comment le capitalisme a-t-il fini par imposer son mode de vie au point de para\u00eetre naturel ? Peut-on d\u00e9crire ses fins ? Peut-on penser sa fin ? Pour r\u00e9pondre, un homme se dresse, irr\u00e9ductible et inventif. Son objectif : ouvrir les possibles de la pens\u00e9e et de l\u2019action pour d\u00e9masquer les fins du capitalisme. Son&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2014\/des-fins-du-capitalisme\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":223,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[129],"tags":[131],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/222"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=222"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/222\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":224,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/222\/revisions\/224"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/223"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=222"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=222"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=222"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}