{"id":226,"date":"2015-11-15T10:23:32","date_gmt":"2015-11-15T09:23:32","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=226"},"modified":"2015-11-15T10:23:32","modified_gmt":"2015-11-15T09:23:32","slug":"penser-tout-haut-leconomie-avec-keynes","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2015\/penser-tout-haut-leconomie-avec-keynes\/","title":{"rendered":"Penser tout haut l\u2019\u00e9conomie avec Keynes"},"content":{"rendered":"<p>Quand para\u00eet en 1936 la Th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019emploi, de l\u2019int\u00e9r\u00eat et de la monnaie, Keynes a cinquante-trois ans. L\u2019\u00e2ge o\u00f9 exp\u00e9rience individuelle et enseignements d\u2019une formation scolastique, se cumulent pour aboutir \u00e0 l\u2019\u00e9criture de l\u2019\u0153uvre d\u2019une vie. Sans doute Keynes ne l\u2019aurait-il pas entendu de cette oreille, lui qui \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 remettre sans cesse l\u2019ouvrage sur le m\u00e9tier. Mais ainsi s\u2019\u00e9crit l\u2019histoire. M\u00eame les plus farouches anti-keyn\u00e9siens s\u2019accordent sur le fait, que ce trait\u00e9 a fond\u00e9 la macro\u00e9conomie moderne, et qu\u2019il a eu une consid\u00e9rable influence au 20\u00e8me si\u00e8cle. Au point de devenir le marqueur de la th\u00e9orie keyn\u00e9sienne !<\/p>\n<p>Et c\u2019est bien l\u00e0 le probl\u00e8me. Celui d\u2019une pens\u00e9e, qui tour \u00e0 tour sacralis\u00e9e ou vilipend\u00e9e, voit son originalit\u00e9 dispara\u00eetre derri\u00e8re le mythe.<br \/>\nHeureusement, les chapitres que Paul Jorion consacre \u00e0 cet ouvrage phare, permettent de lever le voile. En expliquant \u00e0 l\u2019aide d\u2019exemples simples (mais non simplistes !), les \u00ab incontournables \u00bb keyn\u00e9siens, ceux des concepts-formules aussi c\u00e9l\u00e8bres que le fameux E=mc2 d\u2019Albert Einstein : \u00ab pr\u00e9f\u00e9rence pour la liquidit\u00e9 \u00bb, \u00ab euthanasie des rentiers \u00bb, \u00ab th\u00e9orie des prix \u00bb, ou autres \u00ab propri\u00e9t\u00e9s de l\u2019int\u00e9r\u00eat de la monnaie \u00bb.<\/p>\n<p>Vous vous direz alors avec raison, que c\u2019est l\u00e0 la moindre des choses. Et sans doute penserez-vous qu\u2019avec un minimum de ma\u00eetrise du web, on peut facilement trouver les m\u00eames informations.<\/p>\n<p>Eh bien non !<\/p>\n<p>Que vous disposiez ou non d\u2019une solide culture \u00e9conomique, vous allez pouvoir entrer dans l\u2019esprit de John Maynard Keynes, et sans baguette magique ! \u00c9clair\u00e9 uniquement par une lecture minutieuse des nombreux \u00e9crits du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9conomiste, vous pourrez suivre l\u2019\u00e9dification d\u2019un v\u00e9ritable monument intellectuel. Avec ses envol\u00e9es architecturales et ses flamboyances, mais aussi avec ses rat\u00e9s, ses gravats malhabilement camoufl\u00e9s et son espace int\u00e9rieur baroque. Et c\u2019est passionnant de suivre le guide Paul Jorion \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du monument. De l\u2019\u00e9couter raconter, non seulement comment furent pens\u00e9s les planchers, les murs et leurs agencements, mais de le suivre \u00e9galement dans les fondations de l\u2019\u0153uvre, l\u00e0 o\u00f9 se trahissent les v\u00e9ritables intentions de l\u2019architecte. Dans la profondeur et l\u2019\u00e9paisseur des sout\u00e8nements.<\/p>\n<p>Et stupeur ! De d\u00e9couvrir que Keynes \u00e9tait quasiment\u2026, j\u2019ose \u00e0 peine l\u2019\u00e9crire tellement c\u2019est laid : un socialiste ! Un homme capable de b\u00e2tir \u00e0 lui tout seul, une th\u00e9orie ad hoc pour imposer un agenda politique \u00e0 base de plein emploi et de consensus soci\u00e9tal. La figure m\u00eame de l\u2019ant\u00e9christ, pour les pr\u00eatres de la Religion F\u00e9roce.<\/p>\n<p>Alors bien s\u00fbr, pr\u00e8s de 80 ans plus tard, la fi\u00e8re construction a subi les outrages du temps. Qui oserait encore imaginer, en nos jours promis \u00e0 une robotisation galopante, la soci\u00e9t\u00e9 du plein emploi ?<\/p>\n<p>Non seulement les fissures originelles, comme l\u2019impens\u00e9 du rapport de force entre pr\u00eateurs\/emprunteurs et vendeurs\/acheteurs, ou bien encore l\u2019ind\u00e9termination des m\u00e9canismes du taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, se sont agrandies sous le r\u00e8gne d\u2019un capitalisme financiaris\u00e9 et mondialis\u00e9, mais de graves malfa\u00e7ons comme celle de la pr\u00e9f\u00e9rence urbi et orbi pour la liquidit\u00e9, sont apparues au grand jour. Mena\u00e7ant par l\u00e0-m\u00eame la stabilit\u00e9 de tout l\u2019\u00e9difice. La r\u00e9sultante des petites tricheries, d\u2019un architecte qui n\u2019a jamais int\u00e9gr\u00e9 les dimensions politiques, historiques et sociologiques \u00e0 son horizon des \u00e9v\u00e8nements. Quitte \u00e0 devoir utiliser lui-m\u00eame, les raisonnements circulaires qu\u2019il savait si bien d\u00e9noncer chez les autres. Voire pire ! Quitte \u00e0 soutenir des explications id\u00e9alistes et non mat\u00e9rialistes, donc par essence irr\u00e9futables.\u2026<\/p>\n<p>Les limites intellectuelles d\u2019un grand penseur ? Plut\u00f4t la rouerie d\u2019un homme que ses contemporains n\u2019h\u00e9sitaient pas \u00e0 juger comme \u00e9tant too clever by half ! (un peu trop malin pour le commun des mortels). C\u2019est ce que d\u00e9montre Paul Jorion dans un jubilatoire chapitre faisant penser par son intitul\u00e9, \u00e0 l\u2019univers d\u2019Agatha Christie : \u00ab L\u2019\u00e9nigmatique brouillon du chapitre 5 \u00bb. O\u00f9 l\u2019on d\u00e9couvre tout ce que Keynes a fait disparaitre de la version finalement publi\u00e9e, et pourquoi il l\u2019a fait.<\/p>\n<p>Bonne \u00e2me, je garderai le silence pour ne pas vous \u00f4ter le plaisir de la d\u00e9couverte. Tout juste, \u00e0 la mani\u00e8re de cette ch\u00e8re Agatha, vous livrerai-je un indice : John Maynard Keynes \u00e9tait plut\u00f4t constitutionnaliste que r\u00e9volutionnaire.<\/p>\n<p>http:\/\/www.pauljorion.com\/blog\/2015\/09\/09\/penser-tout-haut-leconomie-avec-keynes-de-paul-jorion-ed-odile-jacob-2015-une-note-de-lecture-iv-dans-les-cuisines-du-maitre-par-roberto-boulant\/<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Quand para\u00eet en 1936 la Th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019emploi, de l\u2019int\u00e9r\u00eat et de la monnaie, Keynes a cinquante-trois ans. L\u2019\u00e2ge o\u00f9 exp\u00e9rience individuelle et enseignements d\u2019une formation scolastique, se cumulent pour aboutir \u00e0 l\u2019\u00e9criture de l\u2019\u0153uvre d\u2019une vie. Sans doute Keynes ne l\u2019aurait-il pas entendu de cette oreille, lui qui \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 remettre sans&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2015\/penser-tout-haut-leconomie-avec-keynes\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":228,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[129],"tags":[132],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/226"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=226"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/226\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":227,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/226\/revisions\/227"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/228"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=226"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=226"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=226"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}