{"id":232,"date":"2003-02-14T08:26:11","date_gmt":"2003-02-14T07:26:11","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=232"},"modified":"2017-06-04T08:35:12","modified_gmt":"2017-06-04T07:35:12","slug":"le-pouvoir-politique-en-france","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2003\/le-pouvoir-politique-en-france\/","title":{"rendered":"Le pouvoir politique en France"},"content":{"rendered":"<p>Comment est n\u00e9e la Ve R\u00e9publique ? Quelle est la vraie originalit\u00e9 du syst\u00e8me politique fran\u00e7ais ? Quels r\u00f4les y jouent l&rsquo;\u00e9lecteur, les partis, le Pr\u00e9sident, le Premier ministre, le gouvernement ? Que peut le Parlement ? Qu&rsquo;arr\u00eate le Conseil constitutionnel ? Quels sont les pouvoirs infra-nationaux, dans les collectivit\u00e9s locales, et supra-nationaux, au niveau europ\u00e9en ? Faut-il r\u00e9former la Ve ? Cet essai-manuel sur nos institutions politiques r\u00e9pond \u00e0 ces questions, en 21 chapitres courts, vivants, nourris de nombreuses donn\u00e9es facilement lisibles par tableaux et graphiques. La cinqui\u00e8me \u00e9dition incorpore tous les changements des ann\u00e9es 2000-2002.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Comment est n\u00e9e la Ve R\u00e9publique ? Quelle est la vraie originalit\u00e9 du syst\u00e8me politique fran\u00e7ais ? Quels r\u00f4les y jouent l&rsquo;\u00e9lecteur, les partis, le Pr\u00e9sident, le Premier ministre, le gouvernement ? Que peut le Parlement ? Qu&rsquo;arr\u00eate le Conseil constitutionnel ? Quels sont les pouvoirs infra-nationaux, dans les collectivit\u00e9s locales, et supra-nationaux, au niveau&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2003\/le-pouvoir-politique-en-france\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":234,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[113,110,111,112,62,59,29,51,13,1,20],"tags":[133],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/232"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=232"}],"version-history":[{"count":3,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/232\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":236,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/232\/revisions\/236"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/234"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=232"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=232"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=232"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}