{"id":33,"date":"2007-09-21T13:17:26","date_gmt":"2007-09-21T12:17:26","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=33"},"modified":"2015-11-02T13:00:50","modified_gmt":"2015-11-02T12:00:50","slug":"la-question-religieuse-au-xxie-siecle","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2007\/la-question-religieuse-au-xxie-siecle\/","title":{"rendered":"La question religieuse au XXIe si\u00e8cle"},"content":{"rendered":"<blockquote><p>G\u00e9opolitique et crise de la postmodernit\u00e9<\/p><\/blockquote>\n<p>Depuis la fin du XXe si\u00e8cle, la g\u00e9opolitique mondiale, nous r\u00e9p\u00e8te-t-on, serait travers\u00e9e par le \u00ab retour du religieux \u00bb, devenu la principale cl\u00e9 de compr\u00e9hension des bouleversements du monde postmoderne. C&rsquo;est \u00e0 ce credo que s&rsquo;attaque Georges Corm dans ce livre stimulant. Il y analyse les ressorts philosophiques et politiques de cette repr\u00e9sentation du monde, issue de la pens\u00e9e antir\u00e9volutionnaire postmoderne, qui nourrit notamment l&rsquo;action des n\u00e9oconservateurs am\u00e9ricains.<br \/>\nL&rsquo;irruption du religieux dans le champ politique ne s&rsquo;explique pas par une r\u00e9surrection des identit\u00e9s religieuses que les Lumi\u00e8res auraient gomm\u00e9es. Prolongeant les analyses de Hannah Arendt, il d\u00e9crit la crise de l\u00e9gitimit\u00e9 des vieilles d\u00e9mocraties, min\u00e9es par les effets de la globalisation \u00e9conomique et financi\u00e8re. Une crise qui affecte aussi les trois monoth\u00e9ismes, juif, chr\u00e9tien et musulman, et contribue \u00e0 produire les extr\u00e9mismes religieux.<br \/>\nPour Georges Corm, enfin, l&rsquo;arch\u00e9ologie des violences modernes n&rsquo;est pas \u00e0 rechercher dans la R\u00e9volution fran\u00e7aise et la \u00ab Terreur \u00bb, mais bien plut\u00f4t dans l&rsquo;Inquisition et le long si\u00e8cle des guerres de religion en Europe. C&rsquo;est donc moins \u00e0 un \u00ab retour du religieux \u00bb que l&rsquo;on assiste qu&rsquo;\u00e0 un recours au religieux au service d&rsquo;int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques fort profanes.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>G\u00e9opolitique et crise de la postmodernit\u00e9 Depuis la fin du XXe si\u00e8cle, la g\u00e9opolitique mondiale, nous r\u00e9p\u00e8te-t-on, serait travers\u00e9e par le \u00ab retour du religieux \u00bb, devenu la principale cl\u00e9 de compr\u00e9hension des bouleversements du monde postmoderne. C&rsquo;est \u00e0 ce credo que s&rsquo;attaque Georges Corm dans ce livre stimulant. Il y analyse les ressorts philosophiques&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2007\/la-question-religieuse-au-xxie-siecle\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":107,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[29,13,20],"tags":[38],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/33"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=33"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/33\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":37,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/33\/revisions\/37"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/107"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=33"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=33"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=33"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}