{"id":38,"date":"2002-09-21T13:22:17","date_gmt":"2002-09-21T12:22:17","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=38"},"modified":"2015-11-02T13:01:24","modified_gmt":"2015-11-02T12:01:24","slug":"les-mots-sont-importants","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2002\/les-mots-sont-importants\/","title":{"rendered":"Les mots sont importants"},"content":{"rendered":"<p>Les mots sont importants : vivre dans l\u2019omission de cette \u00e9vidence laisse la voie libre aux plus lourds st\u00e9r\u00e9otypes, amalgames, sophismes et pr\u00e9suppos\u00e9s cl\u00f4turant la pens\u00e9e et la cr\u00e9ation mieux que ne le ferait la plus efficace des censures.<\/p>\n<p>Il n\u2019est \u00e9videmment pas question pour nous de dicter la bonne mani\u00e8re de penser ou de parler, pas plus que de dresser une liste des mots interdits. Mais si nous ne pr\u00e9tendons pas conna\u00eetre la bonne fa\u00e7on de parler, nous consid\u00e9rons qu\u2019il y en a ind\u00e9niablement de mauvaises.<\/p>\n<p>C\u2019est l\u2019analyse de certaines d\u2019entre elles que nous proposons sur ce site, en soulignant l\u2019ampleur et la gravit\u00e9 de leurs effets : entretien des pr\u00e9jug\u00e9s et des politiques racistes ; l\u00e9gitimation de l\u2019oppression dite \u00ab s\u00e9curitaire \u00bb ; euph\u00e9misation de nombreuses violences, notamment \u00e9tatiques ; occultation des questions dites \u00ab mineures \u00bb comme le sexisme ou l\u2019homophobie ; triomphe du m\u00e9pris de classe et de la \u00ab guerre des civilisations \u00bb&#8230;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/lmsi.net\/\" target=\"_blank\">http:\/\/lmsi.net\/<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les mots sont importants : vivre dans l\u2019omission de cette \u00e9vidence laisse la voie libre aux plus lourds st\u00e9r\u00e9otypes, amalgames, sophismes et pr\u00e9suppos\u00e9s cl\u00f4turant la pens\u00e9e et la cr\u00e9ation mieux que ne le ferait la plus efficace des censures. Il n\u2019est \u00e9videmment pas question pour nous de dicter la bonne mani\u00e8re de penser ou de&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2002\/les-mots-sont-importants\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":128,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[8,14,19,22,30,20],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/38"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=38"}],"version-history":[{"count":2,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/38\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":64,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/38\/revisions\/64"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/128"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=38"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=38"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=38"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}