{"id":40,"date":"1954-09-21T13:26:04","date_gmt":"1954-09-21T12:26:04","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=40"},"modified":"2015-11-02T13:01:25","modified_gmt":"2015-11-02T12:01:25","slug":"le-monde-diplomatique","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1954\/le-monde-diplomatique\/","title":{"rendered":"Le Monde Diplomatique"},"content":{"rendered":"<p>Fond\u00e9 en 1954 par Hubert Beuve-M\u00e9ry, Le Monde diplomatique porte la marque d\u2019une \u00e9poque o\u00f9 tout para\u00eet possible : les empires coloniaux vacillent, le tiers-monde s\u2019assemble \u00e0 Bandung pour opposer son unit\u00e9 aux grandes puissances de l\u2019\u00e9poque, les pens\u00e9es \u00e9mancipatrices s\u2019\u00e9panouissent. Bient\u00f4t, elles soul\u00e8veront les populations, au Nord comme au Sud.<\/p>\n<p>H\u00e9ritier de cet esprit frondeur et volontaire, Le Monde diplomatique est \u00e0 la fois le journal fran\u00e7ais le plus diffus\u00e9 dans le monde \u2014 il est traduit en trente langues dans une cinquantaine de pays \u2014 et celui qui, le premier, assura sa pr\u00e9sence sur Internet. Il conjugue une large ouverture sur les questions internationales avec une vision critique de ce qui demeure le plus souvent dans l\u2019angle mort de la presse : l\u2019id\u00e9ologie et le fonctionnement global du capitalisme, les cons\u00e9quences \u00e9cologiques et sociales du libre-\u00e9change, les dangers du \u00ab choc des civilisations \u00bb, l\u2019arri\u00e8re-plan des alliances militaires, les utopies n\u00e9cessaires, les perspectives des nouvelles formes de d\u00e9mocratie \u00e0 l\u2019\u00e8re des grands basculements g\u00e9opolitiques.<\/p>\n<p>Convaincue que les approches comparatives et le recul historique dissipent les illusions d\u2019une actualit\u00e9 haletante, l\u2019\u00e9quipe du mensuel s\u2019emploie \u00e0 ce que chaque num\u00e9ro combine analyses, reportages et enqu\u00eates. Porteur d\u2019une mani\u00e8re de voir singuli\u00e8re et rigoureuse, que confortent ses centaines de collaborateurs \u00e9trangers, Le Monde diplomatique est le journal de r\u00e9f\u00e9rence de tous ceux qui veulent comprendre le monde \u2014 mais aussi le changer.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.monde-diplomatique.fr\/\" target=\"_blank\"><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Fond\u00e9 en 1954 par Hubert Beuve-M\u00e9ry, Le Monde diplomatique porte la marque d\u2019une \u00e9poque o\u00f9 tout para\u00eet possible : les empires coloniaux vacillent, le tiers-monde s\u2019assemble \u00e0 Bandung pour opposer son unit\u00e9 aux grandes puissances de l\u2019\u00e9poque, les pens\u00e9es \u00e9mancipatrices s\u2019\u00e9panouissent. Bient\u00f4t, elles soul\u00e8veront les populations, au Nord comme au Sud. H\u00e9ritier de cet esprit&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1954\/le-monde-diplomatique\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":123,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[7,8,17,31,13,19,30,20],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/40"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=40"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/40\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":41,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/40\/revisions\/41"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/123"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=40"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=40"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=40"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}