{"id":42,"date":"2011-09-21T13:28:35","date_gmt":"2011-09-21T12:28:35","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=42"},"modified":"2015-11-02T13:00:50","modified_gmt":"2015-11-02T12:00:50","slug":"pour-une-revolution-fiscale","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2011\/pour-une-revolution-fiscale\/","title":{"rendered":"Pour une r\u00e9volution fiscale"},"content":{"rendered":"<blockquote><p>Un imp\u00f4t sur le revenu pour le XXI\u00e8me si\u00e8cle<\/p><\/blockquote>\n<p>de Camille Landais (Auteur), Thomas Piketty (Auteur), Emmanuel Saez (Auteur)<\/p>\n<p>La fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise est asphyxi\u00e9e par sa complexit\u00e9, son manque de transparence et l\u2019accumulation de privil\u00e8ges pour une minorit\u00e9 de contribuables ultra-riches. Mais on en reste trop souvent, en la mati\u00e8re, \u00e0 des \u00e9nonc\u00e9s aussi vagues que st\u00e9riles.<\/p>\n<p>Ce livre innove en proposant une critique d\u2019ensemble du syst\u00e8me fiscal fran\u00e7ais. Il d\u00e9montre scientifiquement, pour la premi\u00e8re fois, le caract\u00e8re r\u00e9gressif de l\u2019imp\u00f4t dans notre pays (ce qui signifie que, tous pr\u00e9l\u00e8vements confondus, les taux d\u2019imposition sont plus \u00e9lev\u00e9s pour les m\u00e9nages les plus modestes et s\u2019abaissent pour les plus riches). Pour cette raison, il fera date.<\/p>\n<p>Mais cette analyse au scalpel ne se contente pas de mettre au jour l\u2019injustice du syst\u00e8me. Elle plaide pour une r\u00e9volution fiscale, chiffr\u00e9e et op\u00e9rationnelle, fond\u00e9e sur trois principes : \u00e9quit\u00e9, progressivit\u00e9 r\u00e9elle, d\u00e9mocratie. Ce livre contribue de mani\u00e8re d\u00e9cisive \u00e0 l\u2019\u00e9dification d\u2019une nouvelle critique sociale et se pose au centre du d\u00e9bat politique pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.<\/p>\n<p>Pour la premi\u00e8re fois dans le monde, un site Internet permet \u00e0 chacun d\u2019\u00e9valuer les propositions des auteurs et de concevoir une r\u00e9forme alternative: <a href=\"http:\/\/www.revolution-fiscale.fr\" target=\"_blank\">www.revolution-fiscale.fr<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un imp\u00f4t sur le revenu pour le XXI\u00e8me si\u00e8cle de Camille Landais (Auteur), Thomas Piketty (Auteur), Emmanuel Saez (Auteur) La fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise est asphyxi\u00e9e par sa complexit\u00e9, son manque de transparence et l\u2019accumulation de privil\u00e8ges pour une minorit\u00e9 de contribuables ultra-riches. Mais on en reste trop souvent, en la mati\u00e8re, \u00e0 des \u00e9nonc\u00e9s aussi vagues&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2011\/pour-une-revolution-fiscale\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":89,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[29,30],"tags":[39],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/42"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=42"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/42\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":43,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/42\/revisions\/43"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/89"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=42"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=42"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=42"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}