{"id":44,"date":"2005-09-21T13:29:29","date_gmt":"2005-09-21T12:29:29","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=44"},"modified":"2015-11-02T13:01:24","modified_gmt":"2015-11-02T12:01:24","slug":"introduction-a-la-pensee-complexe","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2005\/introduction-a-la-pensee-complexe\/","title":{"rendered":"Introduction \u00e0 la pens\u00e9e complexe"},"content":{"rendered":"<p>Nous demandons \u00e0 la pens\u00e9e qu&rsquo;elle dissipe les brouillards et les obscurit\u00e9s, qu&rsquo;elle mette de l&rsquo;ordre et de la clart\u00e9 dans le r\u00e9el, qu&rsquo;elle r\u00e9v\u00e8le les lois qui le gouvernent. Le mot de complexit\u00e9, lui, ne peut qu&rsquo;exprimer notre embarras, notre confusion, notre incapacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9finir de fa\u00e7on simple, \u00e0 nommer de fa\u00e7on claire, \u00e0 ordonner nos id\u00e9es. Sa d\u00e9finition premi\u00e8re ne peut fournir aucune \u00e9lucidation : est complexe ce qui ne peut se r\u00e9sumer en un ma\u00eetre mot, ce qui ne peut se ramener \u00e0 une loi ni se r\u00e9duire \u00e0 une id\u00e9e simple. La complexit\u00e9 est un mot probl\u00e8me et non un mot solution. Edgar Morin propose ici une pens\u00e9e qui rel\u00e8ve les d\u00e9fis de la complexit\u00e9 afin de mieux comprendre nos personnes, notre humanit\u00e9, notre monde.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nous demandons \u00e0 la pens\u00e9e qu&rsquo;elle dissipe les brouillards et les obscurit\u00e9s, qu&rsquo;elle mette de l&rsquo;ordre et de la clart\u00e9 dans le r\u00e9el, qu&rsquo;elle r\u00e9v\u00e8le les lois qui le gouvernent. Le mot de complexit\u00e9, lui, ne peut qu&rsquo;exprimer notre embarras, notre confusion, notre incapacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9finir de fa\u00e7on simple, \u00e0 nommer de fa\u00e7on claire, \u00e0&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2005\/introduction-a-la-pensee-complexe\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":112,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[19,11],"tags":[40],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/44"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=44"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/44\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":45,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/44\/revisions\/45"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/112"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=44"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=44"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=44"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}