{"id":46,"date":"1977-02-01T13:32:51","date_gmt":"1977-02-01T12:32:51","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=46"},"modified":"2015-11-02T13:01:24","modified_gmt":"2015-11-02T12:01:24","slug":"le-macroscope","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1977\/le-macroscope\/","title":{"rendered":"Le macroscope"},"content":{"rendered":"<blockquote><p>Vers une vision globale<\/p><\/blockquote>\n<p>Qu&rsquo;y a-t-il de commun entre l&rsquo;\u00e9cologie, le syst\u00e8me \u00e9conomique, l&rsquo;entreprise, la ville, l&rsquo;organisme, la cellule ? Rien, si on se contente de les examiner avec l&rsquo;instrument habituel de la connaissance, l&rsquo;approche analytique. Mais beaucoup, en revanche, si l&rsquo;on d\u00e9passe cette d\u00e9marche classique pour faire ressortir les grandes r\u00e8gles d&rsquo;organisation et de r\u00e9gulation de tous ces \u00a0\u00bb syst\u00e8mes \u00ab\u00a0. Pour Jo\u00ebl de Rosnay, l&rsquo;instrument symbolique de cette nouvelle mani\u00e8re de voir, de comprendre et d&rsquo;agir est le \u00a0\u00bb macroscope \u00ab\u00a0, qui devrait \u00eatre aussi pr\u00e9cieux aujourd&rsquo;hui aux grands responsables de la politique, de la science, de l&rsquo;industrie, et \u00e0 chacun de nous, que le sont le microscope et le t\u00e9lescope pour la connaissance scientifique de l&rsquo;univers.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vers une vision globale Qu&rsquo;y a-t-il de commun entre l&rsquo;\u00e9cologie, le syst\u00e8me \u00e9conomique, l&rsquo;entreprise, la ville, l&rsquo;organisme, la cellule ? Rien, si on se contente de les examiner avec l&rsquo;instrument habituel de la connaissance, l&rsquo;approche analytique. Mais beaucoup, en revanche, si l&rsquo;on d\u00e9passe cette d\u00e9marche classique pour faire ressortir les grandes r\u00e8gles d&rsquo;organisation et de&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1977\/le-macroscope\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":122,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[29,19,20,11],"tags":[41],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/46"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=46"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/46\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":47,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/46\/revisions\/47"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/122"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=46"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=46"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=46"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}