{"id":55,"date":"1904-09-21T13:48:12","date_gmt":"1904-09-21T12:48:12","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=55"},"modified":"2015-11-02T13:01:25","modified_gmt":"2015-11-02T12:01:25","slug":"lethique-protestante-et-lesprit-du-capitalisme","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1904\/lethique-protestante-et-lesprit-du-capitalisme\/","title":{"rendered":"L&rsquo;\u00e9thique protestante et l&rsquo;esprit du capitalisme"},"content":{"rendered":"<p>Pourquoi le capitalisme est-il n\u00e9 en Europe et non pas en Chine, pourtant civilisation de marchands ? Dans L&rsquo;\u00c9thique protestante et l&rsquo;esprit du capitalisme, Max Weber propose de comprendre l&rsquo;organisation capitaliste de l&rsquo;\u00e9conomie \u00e0 partir de l&rsquo;analyse de ses \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants. Parmi ceux-ci, les motivations psychologiques ont constitu\u00e9 un facteur essentiel du triomphe du capitalisme moderne. Les convictions religieuses issues du luth\u00e9ranisme et du calvinisme se sont en effet r\u00e9v\u00e9l\u00e9es un puissant levier pour la recherche rationnelle du profit. En valorisant des comportements tels que l&rsquo;asc\u00e8se ou la productivit\u00e9, elles ont promu un mode de vie favorable \u00e0 l&rsquo;essor du capitalisme. De m\u00eame, le dogme de la pr\u00e9destination, qui fait de la r\u00e9ussite temporelle le signe d&rsquo;une \u00e9lection divine, a, sans conteste, contribu\u00e9 \u00e0 faire du travail et de l&rsquo;enrichissement de nouvelles valeurs morales sans lesquelles l&rsquo;\u00e9conomie de march\u00e9 n&rsquo;aurait pu s&rsquo;installer durablement en Europe.<\/p>\n<p>Ce grand classique, qui demeure le pr\u00e9alable indispensable \u00e0 la compr\u00e9hension de la m\u00e9thode sociologique, est aussi une \u00e9tude talentueuse, \u00e9crite dans un style limpide et sans esprit dogmatique, qui contribue de mani\u00e8re d\u00e9cisive \u00e0 l&rsquo;explication des faits sociaux. Lumineux. &#8211;Madeleine Sorel<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Pourquoi le capitalisme est-il n\u00e9 en Europe et non pas en Chine, pourtant civilisation de marchands ? Dans L&rsquo;\u00c9thique protestante et l&rsquo;esprit du capitalisme, Max Weber propose de comprendre l&rsquo;organisation capitaliste de l&rsquo;\u00e9conomie \u00e0 partir de l&rsquo;analyse de ses \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants. Parmi ceux-ci, les motivations psychologiques ont constitu\u00e9 un facteur essentiel du triomphe du capitalisme&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1904\/lethique-protestante-et-lesprit-du-capitalisme\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":126,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[7,14,29,13,19,20,18],"tags":[42],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/55"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=55"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/55\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":56,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/55\/revisions\/56"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/126"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=55"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=55"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=55"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}