{"id":57,"date":"2005-12-07T13:51:28","date_gmt":"2005-12-07T12:51:28","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=57"},"modified":"2015-11-02T13:00:50","modified_gmt":"2015-11-02T12:00:50","slug":"la-fin-du-travail","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2005\/la-fin-du-travail\/","title":{"rendered":"La fin du travail"},"content":{"rendered":"<p>Dans ce livre remarquablement inform\u00e9 devenu un best-seller aux \u00c9tats-Unis, Jeremy Rifkin pr\u00e9sente d&rsquo;abord un constat : nous sommes entr\u00e9s dans une nouvelle phase de l&rsquo;histoire qui se caract\u00e9rise par le d\u00e9clin inexorable de l&#8217;emploi. Le monde, explique l&rsquo;auteur, est en train de se polariser dangereusement : d&rsquo;un c\u00f4t\u00e9, une \u00e9lite de gestionnaires, de chercheurs et de manipulateurs d&rsquo;information surqualifi\u00e9s ; de l&rsquo;autre, une majorit\u00e9 de travailleurs pr\u00e9caires. Il est selon lui urgent de nous pr\u00e9parer \u00e0 une \u00e9conomie qui supprime l&#8217;emploi de masse dans la production et la distribution et d&rsquo;agir dans deux directions : la r\u00e9duction du temps de travail et le d\u00e9veloppement du \u00a0\u00bb troisi\u00e8me secteur \u00ab\u00a0.<\/p>\n<blockquote><p>\u00a0\u00bb Jeremy Rifkin est \u00e0 la fois un proph\u00e8te inqui\u00e9tant et un r\u00eaveur optimiste. Analyste des tendances lourdes de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, inspirateur de l&rsquo;administration Clinton, il a \u00e9crit un livre choc qui effraie et qui stimule. Il part d&rsquo;une id\u00e9e simple : jamais l&rsquo;\u00e9conomie occidentale ne cr\u00e9era suffisamment d&#8217;emplois nouveaux pour \u00e9quilibrer les r\u00e9ductions d&rsquo;effectifs entra\u00een\u00e9es par la \u00ab\u00a0r\u00e9volution de l&rsquo;information\u00a0\u00bb. Autrement dit, l&#8217;emploi stable, prot\u00e9g\u00e9 et bien pay\u00e9 pour tous, c&rsquo;est termin\u00e9. A partir de l\u00e0, on peut basculer dans la catastrophe&#8230; ou dans l&rsquo;utopie. \u00a0\u00bb LE NOUVEL OBSERVATEUR<\/p><\/blockquote>\n<blockquote><p>\u00a0\u00bb Peut-\u00eatre ce livre sera-t-il consid\u00e9r\u00e9 un jour par les historiens comme l&rsquo;un des plus proph\u00e9tiques et plus lucides de cette fin de si\u00e8cle. \u00a0\u00bb RECHERCHE <\/p><\/blockquote>\n<blockquote><p>\u00a0\u00bb Cris d&rsquo;angoisse, ronronnements d&rsquo;extase ou consid\u00e9rations affichant une neutralit\u00e9 technique de fa\u00e7ade, telles sont les r\u00e9actions des philosophes \u00e9conomistes et sociologues face \u00e0 la perspective de la fin du travail annonc\u00e9e par Jeremy Rifkin. On approuve ce dernier on le combat, on le diss\u00e8que on le temp\u00e8re on feint de n&rsquo;en pas tenir compte. En r\u00e9alit\u00e9, tous les auteurs m\u00eame s&rsquo;ils ne le nomment pas se d\u00e9terminent en fonction de ses th\u00e8ses. \u00a0\u00bb Philippe Cusin, LE FIGARO LITT\u00c9RAIRE<\/p><\/blockquote>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dans ce livre remarquablement inform\u00e9 devenu un best-seller aux \u00c9tats-Unis, Jeremy Rifkin pr\u00e9sente d&rsquo;abord un constat : nous sommes entr\u00e9s dans une nouvelle phase de l&rsquo;histoire qui se caract\u00e9rise par le d\u00e9clin inexorable de l&#8217;emploi. Le monde, explique l&rsquo;auteur, est en train de se polariser dangereusement : d&rsquo;un c\u00f4t\u00e9, une \u00e9lite de gestionnaires, de chercheurs&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2005\/la-fin-du-travail\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":111,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[7,29,13,19,20],"tags":[43],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/57"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=57"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/57\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":58,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/57\/revisions\/58"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/111"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=57"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=57"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=57"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}