{"id":65,"date":"2013-06-05T09:04:45","date_gmt":"2013-06-05T08:04:45","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=65"},"modified":"2015-11-02T13:00:49","modified_gmt":"2015-11-02T12:00:49","slug":"orient-xxi","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2013\/orient-xxi\/","title":{"rendered":"Orient XXI"},"content":{"rendered":"<p>L\u2019id\u00e9e de ce site est n\u00e9e d\u2019un constat\u00a0: les r\u00e9volutions arabes ont ouvert de nouveaux espaces du possible, de nouveaux horizons. Elles nous ont fait d\u00e9couvrir des pans entiers de ces soci\u00e9t\u00e9s jusque-l\u00e0 invisibles, et notamment une jeunesse active, engag\u00e9e, ouverte sur le monde. Pourtant, la couverture m\u00e9diatique de cette \u00ab zone \u00bb reste souvent partielle, parfois superficielle. Elle se focalise sur l\u2019affrontement entre \u00ab islamistes \u00bb et \u00ab la\u00efques \u00bb, seule grille de lecture qui nous est offerte. Elle ignore les bouleversements des soci\u00e9t\u00e9s, des groupes, des individus.<\/p>\n<p>M\u00eame dans le domaine politique, le suivi du monde arabe, mais aussi de ses \u00ab marges \u00bb (Turquie, Iran, Afghanistan, etc.) reste trop faible, limit\u00e9 souvent par le manque de moyens des journaux pour couvrir l\u2019international.<\/p>\n<p>Comment suivre \u00e0 la fois les \u00e9v\u00e9nements en \u00c9gypte, les manifestations au Kowe\u00eft, les sit-in des familles des prisonniers politiques en Arabie saoudite, le d\u00e9bat constitutionnel en Tunisie ou les affrontements des clans au pouvoir en Alg\u00e9rie ? Les questions et les interrogations sont multiples et les sujets \u00e0 traiter innombrables, surtout si l\u2019on ne se limite pas \u00e0 la politique, mais que l\u2019on favorise une approche globale, m\u00ealant le politique et le culturel, le g\u00e9opolitique et la r\u00e9volution informationnelle, les transformations sociales et l\u2019\u00e9conomie. Sans oublier l\u2019histoire, qui p\u00e8se tellement sur les perceptions actuelles, les romans, le cin\u00e9ma, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es. Et aussi les relations entre les deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e, M\u00e9diterran\u00e9e qui fut le berceau de la mondialisation il y a des si\u00e8cles d\u00e9j\u00e0 et qui semble fragment\u00e9e comme jamais.<\/p>\n<p>Nous [Orient XXI] sommes d\u2019autre part convaincus qu\u2019il faut essayer d\u2019appliquer \u00e0 cette large aire g\u00e9ographique, aux mouvements politiques, culturels, sociaux qui s\u2019y d\u00e9ploient, aux transformations de son \u00e9conomie, les m\u00eames r\u00e8gles d\u2019analyse que l\u2019on applique au reste du monde. Il n\u2019existe aucune exception \u00ab musulmane \u00bb ou \u00ab arabe \u00bb.<\/p>\n<p>Orient XXI n\u2019est ni un site d\u2019information quotidienne, ni un site universitaire r\u00e9serv\u00e9 aux seuls sp\u00e9cialistes. Il se veut \u00ab interm\u00e9diaire \u00bb, destin\u00e9 aux publics nombreux qui s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 la r\u00e9gion pour des raisons multiples \u2013 aussi bien aux \u00e9tudiants qu\u2019aux personnes ayant des relations familiales ou affectives avec l\u2019autre rive, aux hommes et aux femmes engag\u00e9s au quotidien dans les mille et un r\u00e9seaux (\u00e9conomiques, culturels, amicaux) qui relient le Sud et le Nord.<\/p>\n<p>Nous voulons donner la parole \u00e0 des journalistes et \u00e0 des chercheurs, \u00e0 des \u00e9conomistes et \u00e0 des historiens, \u00e0 des militants et \u00e0 des diplomates, \u00e0 des juristes et \u00e0 des \u00e9crivains. Notamment \u00e0 ceux qui vivent dans cette vaste aire dite \u00ab musulmane \u00bb, aider \u00e0 faire mieux conna\u00eetre leurs voix, trop souvent inaudibles, \u00e0 r\u00e9percuter leurs points de vue qui renouvellent le regard sur la r\u00e9gion.<\/p>\n<p>Un grand nombre de sites existent d\u00e9j\u00e0, notamment dans le monde arabe, le monde anglo-saxon, mais aussi en Russie, en Inde, au Br\u00e9sil et nous voudrions \u00e9tablir avec certains d\u2019entre eux des rapports de coop\u00e9ration.<\/p>\n<p>Notre ambition est grande, m\u00eame si nos moyens sont limit\u00e9s. Le site est financi\u00e8rement ind\u00e9pendant, gratuit et sans publicit\u00e9. Nous r\u00e9ussirons seulement avec l\u2019aide de nos lecteurs, gr\u00e2ce \u00e0 leurs conseils, \u00e0 leurs critiques et aussi aux relais qu\u2019ils apporteront \u00e0 notre travail.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/orientxxi.info\/\">Orient XXI<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>L\u2019id\u00e9e de ce site est n\u00e9e d\u2019un constat\u00a0: les r\u00e9volutions arabes ont ouvert de nouveaux espaces du possible, de nouveaux horizons. Elles nous ont fait d\u00e9couvrir des pans entiers de ces soci\u00e9t\u00e9s jusque-l\u00e0 invisibles, et notamment une jeunesse active, engag\u00e9e, ouverte sur le monde. Pourtant, la couverture m\u00e9diatique de cette \u00ab zone \u00bb reste souvent&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2013\/orient-xxi\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":96,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[8,62,87,13,60,19,30,20,61],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/65"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=65"}],"version-history":[{"count":3,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/65\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":70,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/65\/revisions\/70"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/96"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=65"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=65"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=65"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}