{"id":75,"date":"1951-01-01T09:41:50","date_gmt":"1951-01-01T08:41:50","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=75"},"modified":"2015-11-02T13:01:25","modified_gmt":"2015-11-02T12:01:25","slug":"les-origines-du-totalitarisme","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1951\/les-origines-du-totalitarisme\/","title":{"rendered":"Les Origines du totalitarisme"},"content":{"rendered":"<p>L<i>es Origines du totalitarisme<\/i> a eu, d\u00e8s sa parution en 1951, un retentissement mondial\u00a0: c&rsquo;est que cette \u0153uvre, terriblement novatrice, proposait de comprendre comment la chose la plus impensable de l&rsquo;histoire, les camps d&rsquo;extermination nazis, avait pu arriver, en menant une r\u00e9flexion sur la longue dur\u00e9e, en remontant l&rsquo;histoire politique europ\u00e9enne et en utilisant les outils de la philosophie et de la sociologie. De plus, deux r\u00e9gimes \u00e9taient mis en parall\u00e8le, alors qu&rsquo;ils apparaissaient \u00e0 l&rsquo;\u00e9poque tr\u00e8s diff\u00e9rents\u00a0: la Russie de Staline et l&rsquo;Allemagne de Hitler\u2026 On imagine \u00e0 quel point une telle comparaison fut d\u00e9cri\u00e9e et son auteur vou\u00e9 aux g\u00e9monies, avant d&rsquo;\u00eatre consid\u00e9r\u00e9, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, comme une figure incontournable de la philosophie politique.<\/p>\n<p>Hannah Arendt (1906-1975) avait de bonnes raisons de tenir \u00e0 son projet\u00a0: issue d&rsquo;une famille juive allemande, elle avait \u00e9tudi\u00e9 la philosophie avec les plus grands ma\u00eetres (Martin Heidegger, Edmund Husserl, Karl Jaspers), s&rsquo;\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la pens\u00e9e politique (Karl Marx, L\u00e9on Trotski et surtout Rosa Luxembourg), avant de fuir l&rsquo;Allemagne nazie pour la France. L\u00e0, captur\u00e9e et intern\u00e9e, elle avait r\u00e9ussi \u00e0 s&rsquo;\u00e9chapper pour finalement gagner New York.<\/p>\n<p>Pour elle, nazisme et stalinisme rel\u00e8vent d&rsquo;un m\u00eame genre politique, le totalitarisme. Ce type de gouvernement ne vient pas d&rsquo;une tradition nationaliste particuli\u00e8re\u00a0: il est plut\u00f4t une sorte de cons\u00e9quence logique du capitalisme d&rsquo;\u00c9tat. Arendt montre comment l&rsquo;antis\u00e9mitisme, ph\u00e9nom\u00e8ne moderne distinct du vieil antijuda\u00efsme, est n\u00e9 \u00e0 la fin du xixe si\u00e8cle, au moment o\u00f9 les Juifs riches perdent, dans les Etats europ\u00e9ens, la part de pouvoir politique qu&rsquo;ils avaient acquise tout en conservant une puissance financi\u00e8re (pour les m\u00eames raisons, \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, le peuple a ha\u00ef les nobles).<\/p>\n<p>Or, \u00e0 la mont\u00e9e de l&rsquo;antis\u00e9mitisme correspond la crise de l&rsquo;Etat-nation et l&rsquo;apparition des empires (fran\u00e7ais, anglais, russe, austro-hongrois), moment \u00e0 partir duquel les bourgeois prennent le pouvoir politique et se lancent dans une logique d&rsquo;expansion territoriale, pour accro\u00eetre leur capital au m\u00e9pris des droits de l&rsquo;homme. La logique imp\u00e9rialiste aura des effets d\u00e9vastateurs\u00a0: crises \u00e9conomiques, guerres civiles, probl\u00e8mes des minorit\u00e9s, essor du racisme. Ultime cons\u00e9quence\u00a0: les empires laissent de c\u00f4t\u00e9 toute une masse d&rsquo;individus <i>\u00ab\u00a0d\u00e9grad\u00e9s\u00a0\u00bb<\/i>, ruin\u00e9s ou aigris, devenus politiquement indiff\u00e9rents, qui seront s\u00e9duits par la propagande totalitaire qui leur promet l&rsquo;appartenance \u00e0 un monde id\u00e9al.<\/p>\n<p>Enfin, Arendt en vient \u00e0 comprendre comment les r\u00e9gimes totalitaires ont mis en place un monde o\u00f9 <i>\u00ab\u00a0tout est possible\u00a0\u00bb<\/i>, o\u00f9 r\u00e8gne la terreur et o\u00f9 les hommes sont devenus <i>\u00ab\u00a0superflus\u00a0\u00bb<\/i>, pr\u00e9cisant que de tels syst\u00e8mes peuvent rena\u00eetre <i>\u00ab\u00a0si nous nous obstinons \u00e0 concevoir notre monde en termes utilitaires\u00a0\u00bb<\/i>. Depuis lors, plusieurs historiens et sociologues ont utilis\u00e9 la notion de totalitarisme (ainsi Raymond Aron), mais celle-ci ne fait pas l&rsquo;unanimit\u00e9. Par ailleurs, il est toujours difficile de penser la comparaison entre l&rsquo;Allemagne de Hitler et la Russie de Staline&#8230; Le d\u00e9bat n&rsquo;est donc pas clos\u00a0!<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.scienceshumaines.com\/les-origines-du-totalitarisme_fr_13057.html\">Les Origines du totalitarisme<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les Origines du totalitarisme a eu, d\u00e8s sa parution en 1951, un retentissement mondial\u00a0: c&rsquo;est que cette \u0153uvre, terriblement novatrice, proposait de comprendre comment la chose la plus impensable de l&rsquo;histoire, les camps d&rsquo;extermination nazis, avait pu arriver, en menant une r\u00e9flexion sur la longue dur\u00e9e, en remontant l&rsquo;histoire politique europ\u00e9enne et en utilisant les&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1951\/les-origines-du-totalitarisme\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":124,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[82,89,54,7,81,8,23,62,67,66,59,87,73,29,15,63,25,13,60,19,9,22,20,4,61],"tags":[100],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/75"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=75"}],"version-history":[{"count":2,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/75\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":77,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/75\/revisions\/77"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/124"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=75"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=75"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=75"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}