{"id":80,"date":"1989-01-01T10:02:31","date_gmt":"1989-01-01T09:02:31","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=80"},"modified":"2015-11-02T13:01:24","modified_gmt":"2015-11-02T12:01:24","slug":"la-crise-de-la-culture","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1989\/la-crise-de-la-culture\/","title":{"rendered":"La crise de la culture"},"content":{"rendered":"<p>L&rsquo;homme se tient sur une br\u00e8che, dans l&rsquo;intervalle entre le pass\u00e9 r\u00e9volu et l&rsquo;avenir infigurable. Il ne peut s&rsquo;y tenir que dans la mesure o\u00f9 il pense, brisant ainsi, par sa r\u00e9sistance aux forces du pass\u00e9 infini et du futur infini, le flux du temps indiff\u00e9rent.<br \/>\nChaque g\u00e9n\u00e9ration nouvelle, chaque homme nouveau doit red\u00e9couvrir laborieusement l&rsquo;activit\u00e9 de pens\u00e9e. Longtemps, pour ce faire, on put recourir \u00e0 la tradition. Or nous vivons, \u00e0 l&rsquo;\u00e2ge moderne, l&rsquo;usure de la tradition, <i>la crise de la culture<\/i>.<br \/>\nIl ne s&rsquo;agit pas de renouer le fil rompu de la tradition, ni d&rsquo;inventer quelque succ\u00e9dan\u00e9 ultra-moderne, mais de savoir s&rsquo;exercer \u00e0 penser pour se mouvoir dans la br\u00e8che.<br \/>\nHannah Arendt, \u00e0 travers ces essais d&rsquo;interpr\u00e9tation critique &#8211; notamment de la tradition et des concepts modernes d&rsquo;histoire, d&rsquo;autorit\u00e9 et de libert\u00e9, des rapports entre v\u00e9rit\u00e9 et politique, de la crise de l&rsquo;\u00e9ducation -, entend nous aider \u00e0 savoir <i>comment<\/i> penser en notre si\u00e8cle.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>L&rsquo;homme se tient sur une br\u00e8che, dans l&rsquo;intervalle entre le pass\u00e9 r\u00e9volu et l&rsquo;avenir infigurable. Il ne peut s&rsquo;y tenir que dans la mesure o\u00f9 il pense, brisant ainsi, par sa r\u00e9sistance aux forces du pass\u00e9 infini et du futur infini, le flux du temps indiff\u00e9rent. Chaque g\u00e9n\u00e9ration nouvelle, chaque homme nouveau doit red\u00e9couvrir laborieusement&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/1989\/la-crise-de-la-culture\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":120,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[91,67,65,59,87,73,29,19,18],"tags":[100],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/80"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=80"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/80\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":81,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/80\/revisions\/81"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/120"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=80"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=80"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=80"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}