{"id":82,"date":"2013-02-01T10:07:56","date_gmt":"2013-02-01T09:07:56","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=82"},"modified":"2015-11-02T13:00:49","modified_gmt":"2015-11-02T12:00:49","slug":"attentifs-ensemble","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2013\/attentifs-ensemble\/","title":{"rendered":"Attentifs ensemble !"},"content":{"rendered":"<blockquote><p>l&rsquo;injonction au bonheur s\u00e9curitaire<\/p><\/blockquote>\n<p>\u00ab Attentifs ensemble ! \u00bb Ce message d&rsquo;appel \u00e0 la vigilance diffus\u00e9 dans le m\u00e9tro parisien est l&rsquo;un des plus embl\u00e9matiques de l&rsquo;ordre s\u00e9curitaire qui s&rsquo;est lentement mis en place, en France et dans le monde, depuis la fin des ann\u00e9es 1970, et qui s&rsquo;est consid\u00e9rablement renforc\u00e9 avec les attentats du 11 Septembre et la \u00ab guerre contre le terrorisme \u00bb. Le principal <em>modus operandi<\/em> de cet ordre s\u00e9curitaire consiste \u00e0 nous impliquer en permanence dans la s\u00e9curisation de nos existences, tout en faisant de chacun de nous, selon une logique \u00ab proactive \u00bb, des coupables en puissance. Ainsi sommes-nous somm\u00e9s de tout d\u00e9voiler, y compris les \u00e9l\u00e9ments les plus intimes de notre vie, et \u00e0 mettre en berne notre libert\u00e9 au nom de notre pr\u00e9tendue s\u00e9curit\u00e9.<\/p>\n<p>Ce livre, fruit de nombreuses ann\u00e9es de recherches, est une enqu\u00eate sur les m\u00e9canismes et les institutions de cet ordre s\u00e9curitaire : les \u00ab marchands de contr\u00f4le \u00bb et les officines plus ou moins officieuses de conseils en s\u00e9curit\u00e9 ; les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision et la presse d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l&rsquo;ordre policier ; les paravents \u00e9thiques et les garde-fous illusoires comme la CNIL &#8211; qui en sont \u00e0 la fois les rentiers et les porte-parole, les pompiers et les pyromanes. Il offre aussi une plong\u00e9e vertigineuse dans l&rsquo;univers technologique qui lui sert de colonne vert\u00e9brale : les produits high-tech de la surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, nouvel eldorado du capitalisme policier\u2026<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>l&rsquo;injonction au bonheur s\u00e9curitaire \u00ab Attentifs ensemble ! \u00bb Ce message d&rsquo;appel \u00e0 la vigilance diffus\u00e9 dans le m\u00e9tro parisien est l&rsquo;un des plus embl\u00e9matiques de l&rsquo;ordre s\u00e9curitaire qui s&rsquo;est lentement mis en place, en France et dans le monde, depuis la fin des ann\u00e9es 1970, et qui s&rsquo;est consid\u00e9rablement renforc\u00e9 avec les attentats du&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2013\/attentifs-ensemble\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":97,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[8,29,9,11],"tags":[101],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/82"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=82"}],"version-history":[{"count":4,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/82\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":152,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/82\/revisions\/152"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/97"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=82"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=82"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=82"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}