{"id":84,"date":"2004-01-01T10:14:01","date_gmt":"2004-01-01T09:14:01","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=84"},"modified":"2015-11-02T13:01:24","modified_gmt":"2015-11-02T12:01:24","slug":"la-liberte-dans-le-coma","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2004\/la-liberte-dans-le-coma\/","title":{"rendered":"La libert\u00e9 dans le coma"},"content":{"rendered":"<p>Ce livre s&rsquo;interroge sur les cons\u00e9quences de l&rsquo;informatisation du monde et de la tra\u00e7abilit\u00e9 syst\u00e9matique de nos faits et gestes et r\u00e9fl\u00e9chit aux moyens s&rsquo;opposer au fichage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. <em>La libert\u00e9 dans le coma<\/em> est le deuxi\u00e8me ouvrage du groupe Marcuse, apr\u00e8s <em>De la mis\u00e8re humaine en milieu publicitaire<\/em>, paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte en 2004 (r\u00e9\u00e9dition en 2010). \u00ab La vie priv\u00e9e n&rsquo;est pas mise en danger par les \u201cd\u00e9rives\u201d d&rsquo;internet, elle est d\u00e9j\u00e0 en lambeaux, mise \u00e0 sac par les assauts r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 moderne au nom de la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et de l&rsquo;imp\u00e9ratif d&rsquo;\u00e9l\u00e9vation du niveau de vie. La surveillance, mercantile ou polici\u00e8re, r\u00e9sulte du choix collectif d&rsquo;un mode de vie irresponsable. Elle est in\u00e9vitable tant que les individus accepteront que des organisations g\u00e9antes administrent leur existence. \u00bb<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ce livre s&rsquo;interroge sur les cons\u00e9quences de l&rsquo;informatisation du monde et de la tra\u00e7abilit\u00e9 syst\u00e9matique de nos faits et gestes et r\u00e9fl\u00e9chit aux moyens s&rsquo;opposer au fichage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. La libert\u00e9 dans le coma est le deuxi\u00e8me ouvrage du groupe Marcuse, apr\u00e8s De la mis\u00e8re humaine en milieu publicitaire, paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte en 2004&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2004\/la-liberte-dans-le-coma\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":113,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[7,8,17,88,70,67,68,66,87,29,80,86,85,13,9,11,58,57],"tags":[102],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/84"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=84"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/84\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":85,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/84\/revisions\/85"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/113"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=84"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=84"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=84"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}