{"id":92,"date":"2011-10-06T20:32:51","date_gmt":"2011-10-06T19:32:51","guid":{"rendered":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/?p=92"},"modified":"2015-11-02T13:00:50","modified_gmt":"2015-11-02T12:00:50","slug":"les-economistes-atterres","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2011\/les-economistes-atterres\/","title":{"rendered":"Les \u00e9conomistes atterr\u00e9s"},"content":{"rendered":"<p>La reprise \u00e9conomique mondiale, permise par une injection colossale de d\u00e9penses publiques dans le circuit \u00e9conomique (des \u00c9tats-Unis \u00e0 la Chine), est fragile mais r\u00e9elle. Un seul continent reste en retrait, l\u2019Europe. Retrouver le chemin de la croissance n\u2019est plus sa priorit\u00e9 politique. Elle s\u2019est engag\u00e9e dans une autre voie : celle de la lutte contre les d\u00e9ficits publics.<br \/>\nDans l\u2019Union Europ\u00e9enne, ces d\u00e9ficits sont certes \u00e9lev\u00e9s \u2013 7% en moyenne en 2010 \u2013 mais bien moins que les 11% affich\u00e9s par les \u00c9tats-Unis . Alors que des \u00c9tats nord-am\u00e9ricains au poids \u00e9conomique plus important que la Gr\u00e8ce, la Californie par exemple, sont en quasi-faillite, les march\u00e9s financiers ont d\u00e9cid\u00e9 de sp\u00e9culer sur les dettes souveraines de pays europ\u00e9ens, tout particuli\u00e8rement ceux du Sud. L\u2019Europe est de fait prise dans son propre pi\u00e8ge institutionnel : les \u00c9tats doivent emprunter aupr\u00e8s d\u2019institutions financi\u00e8res priv\u00e9es qui obtiennent, elles, des liquidit\u00e9s \u00e0 bas prix de la Banque Centrale Europ\u00e9enne. Les march\u00e9s ont donc la cl\u00e9 du financement des \u00c9tats. Dans ce cadre, l\u2019absence de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne suscite la sp\u00e9culation, d\u2019autant que les agences de notation jouent \u00e0 accentuer la d\u00e9fiance.<br \/>\nIl a fallu la d\u00e9gradation, le 15 juin, de la note de la Gr\u00e8ce par l\u2019agence Moody\u2019s, pour que les dirigeants europ\u00e9ens retrouvent le terme d\u2019 \u00ab irrationalit\u00e9 \u00bb qu\u2019ils avaient tant employ\u00e9 au d\u00e9but de la crise des subprimes. De m\u00eame, on d\u00e9couvre maintenant que l\u2019Espagne est bien plus menac\u00e9e par la fragilit\u00e9 de son mod\u00e8le de croissance et de son syst\u00e8me bancaire que par son endettement public.<br \/>\nPour \u00ab rassurer les march\u00e9s \u00bb, un Fonds de stabilisation de l\u2019euro a \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9, et des plans drastiques et bien souvent aveugles de r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s \u00e0 travers l\u2019Europe. Les fonctionnaires sont les premiers touch\u00e9s, y compris en France, o\u00f9 la hausse des cotisations retraites sera une baisse d\u00e9guis\u00e9e de leur salaire. Le nombre de fonctionnaires diminue partout, mena\u00e7ant les services publics. Les prestations sociales, des Pays-Bas au Portugal en passant par la France avec l\u2019actuelle r\u00e9forme des retraites, sont en voie d\u2019\u00eatre gravement amput\u00e9es. Le ch\u00f4mage et la pr\u00e9carit\u00e9 de l\u2019emploi se d\u00e9velopperont n\u00e9cessairement dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Ces mesures sont irresponsables d\u2019un point de vue politique et social, et m\u00eame au strict plan \u00e9conomique.<br \/>\nCette politique, qui a tr\u00e8s provisoirement calm\u00e9 la sp\u00e9culation, a d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences sociales tr\u00e8s n\u00e9gatives dans de nombreux pays europ\u00e9ens, tout particuli\u00e8rement sur la jeunesse, le monde du travail et les plus fragiles. A terme elle attisera les tensions en Europe et menacera de ce fait la construction europ\u00e9enne elle-m\u00eame, qui est bien plus qu\u2019un projet \u00e9conomique. L\u2019\u00e9conomie y est cens\u00e9e \u00eatre au service de la construction d\u2019un continent d\u00e9mocratique, pacifi\u00e9 et uni. Au lieu de cela, une forme de dictature des march\u00e9s s\u2019impose partout, et particuli\u00e8rement aujourd\u2019hui au Portugal, en Espagne et en Gr\u00e8ce, trois pays qui \u00e9taient encore des dictatures au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, il y a \u00e0 peine quarante ans.<br \/>\nQu\u2019on l\u2019interpr\u00e8te comme le d\u00e9sir de \u00ab rassurer les march\u00e9s \u00bb de la part de gouvernants effray\u00e9s, ou bien comme un pr\u00e9texte pour imposer des choix dict\u00e9s par l\u2019id\u00e9ologie, la soumission \u00e0 cette dictature n\u2019est pas acceptable, tant elle a fait la preuve de son inefficacit\u00e9 \u00e9conomique et de son potentiel destructif au plan politique et social. Un v\u00e9ritable d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur les choix de politique \u00e9conomique doit donc \u00eatre ouvert en France et en Europe. La plupart des \u00e9conomistes qui interviennent dans le d\u00e9bat public le font pour justifier ou rationaliser la soumission des politiques aux exigences des march\u00e9s financiers.<br \/>\nCertes, les pouvoirs publics ont d\u00fb partout improviser des plans de relance keyn\u00e9siens et m\u00eame parfois nationaliser temporairement des banques. Mais ils veulent refermer au plus vite cette parenth\u00e8se. Le logiciel n\u00e9olib\u00e9ral est toujours le seul reconnu comme l\u00e9gitime, malgr\u00e9 ses \u00e9checs patents. Fond\u00e9 sur l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019efficience des march\u00e9s financiers, il pr\u00f4ne de r\u00e9duire les d\u00e9penses publiques, de privatiser les services publics, de flexibiliser le march\u00e9 du travail, de lib\u00e9raliser le commerce, les services financiers et les march\u00e9s de capitaux, d\u2019accro\u00eetre la concurrence en tous temps et en tous lieux&#8230;<br \/>\nEn tant qu\u2019\u00e9conomistes, nous sommes atterr\u00e9s de voir que ces politiques sont toujours \u00e0 l\u2019ordre du jour et que leurs fondements th\u00e9oriques ne sont pas remis en cause. Les arguments avanc\u00e9s depuis trente ans pour orienter les choix des politiques \u00e9conomiques europ\u00e9ennes sont pourtant mis en d\u00e9faut par les faits. La crise a mis \u00e0 nu le caract\u00e8re dogmatique et infond\u00e9 de la plupart des pr\u00e9tendues \u00e9vidences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 sati\u00e9t\u00e9 par les d\u00e9cideurs et leurs conseillers. Qu\u2019il s\u2019agisse de l\u2019efficience et de la rationalit\u00e9 des march\u00e9s financiers, de la n\u00e9cessit\u00e9 de couper dans les d\u00e9penses pour r\u00e9duire la dette publique, ou de renforcer le \u00ab pacte de stabilit\u00e9 \u00bb, il faut interroger ces fausses \u00e9vidences et montrer la pluralit\u00e9 des choix possibles en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique. D\u2019autres choix sont possibles et souhaitables, \u00e0 condition d\u2019abord de desserrer l\u2019\u00e9tau impos\u00e9 par l\u2019industrie financi\u00e8re aux politiques publiques.<br \/>\nNous faisons ci-dessous une pr\u00e9sentation critique de dix postulats qui continuent \u00e0 inspirer chaque jour les d\u00e9cisions des pouvoirs publics partout en Europe, malgr\u00e9 les cinglants d\u00e9mentis apport\u00e9s par la crise financi\u00e8re et ses suites. Il s\u2019agit de fausses \u00e9vidences qui inspirent des mesures injustes et inefficaces, face auxquelles nous mettons en d\u00e9bat vingt-deux contre-propositions. Chacune d\u2019entre elles ne fait pas n\u00e9cessairement l\u2019unanimit\u00e9 entre les signataires de ce texte, mais elles devront \u00eatre prises au s\u00e9rieux si l\u2019on veut sortir l\u2019Europe de l\u2019impasse. <\/p>\n<p>http:\/\/atterres.org\/<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La reprise \u00e9conomique mondiale, permise par une injection colossale de d\u00e9penses publiques dans le circuit \u00e9conomique (des \u00c9tats-Unis \u00e0 la Chine), est fragile mais r\u00e9elle. Un seul continent reste en retrait, l\u2019Europe. Retrouver le chemin de la croissance n\u2019est plus sa priorit\u00e9 politique. Elle s\u2019est engag\u00e9e dans une autre voie : celle de la lutte&#8230;<\/p>\n<p><a class=\"more\" href=\"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/2011\/les-economistes-atterres\/\"> Read more &rarr;<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":94,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[82,7,81,49,62,90,13,19,30,20],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/92"}],"collection":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=92"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/92\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":93,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/92\/revisions\/93"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/94"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=92"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=92"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/references.lumierescomplexes.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=92"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}